% !TEX root = main.tex

\chapter{Conclusões e trabalhos futuros}

O SILQ é um esforço coletivo para a automatização e consequente melhoria na qualidade de gestão de grupos de pesquisa e principalmente de Programas de Pós-Graduação. A atualização tecnológica e alimentação da base de dados da ferramenta são processos que devem ser constantemente realizados para mantê-la viável aos seus usuários.

Os objetivos iniciais de refatoração arquitetural com inclusão de melhorias de interface, novas funcionalidades e criação da camada de integração REST, foram alcançados. Tanto usuários como desenvolvedores de aplicações interessados no sistema se beneficiam dessa alteração. Também foram realizadas as inclusões de controles permitindo sugestões de resultados por parte dos usuários, e desenvolvidos dois algoritmos que utilizam tais informações para melhorar a taxa de acerto do sistema.

A hipótese de pesquisa levantada se mostrou verdadeira. De fato foi possível aumentar a precisão do sistema utilizando \textit{feedback} de relevância dos usuários. Isso se mostrou verdade por meio dos experimentos realizados e relatados neste trabalho, e com o teste dos algoritmos propostos.

A avaliação de \textit{threshold} mostrou que o valor ideal para o SILQ é de aproximadamente $0.55$, muito próximo do \quotes{nível de confiança normal} estabelecido no trabalho anterior de \cite{Silq1}, e que a taxa de acerto para este caso é de 88\%.

Os algoritmos \texttt{fb(t)} e \texttt{query\_aliasing}, baseados em \textit{feedback} de relevância e similaridade textual, foram propostos e avaliados experimentalmente. Ambos resultaram em melhoria na taxa de acerto do sistema. O algoritmo \texttt{query\_aliasing} foi preferido por resultar em uma melhor precisão e ser de mais fácil implementação, e está atualmente em uso na versão 2.3 do sistema. Através da alteração do \textit{threshold} ideal e da inclusão do algoritmo baseado em \textit{feedback} de relevância, a taxa de acerto média do sistema aumentou de 87\% para 93.3\%.

Esses resultados são relevantes não só por mostrarem que a taxa de acerto média do sistema aumentou, mas por estabelecerem uma medida base para trabalhos futuros. Os algoritmos utilizados neste trabalho são estratégias simples de uso de \textit{feedback} de relevância construídas sobre a mesma função de similaridade textual do SILQ 1, o método \textit{trigrams}, porém outros algoritmos e estratégias diferentes podem ser testados.

As mudanças relatadas neste trabalho já se encontram disponíveis na página oficial do SILQ: \url{http://silq.inf.ufsc.br/}, na versão 2.3 no momento de escrita deste trabalho, porém em constante evolução.

Como trabalhos futuros, pode-se sugerir os seguintes itens:

\begin{itemize}

\item Propor e analisar outros métodos de similaridade textual ou estratégias diferentes que possam melhorar ainda mais a precisão do SILQ. Alguns exemplos seriam o uso de \textit{machine learning} para treino do algoritmo de classificação, uma estratégia conhecida por \textit{learning to rank}; e o algoritmo de \textit{Rocchio}, muito utilizada em sistemas que implementam \textit{feedback} de relevância e baseado no modelo de espaço vetorial;

\item Considerar nomes de eventos traduzidos. Comumente são utilizados nomes de periódicos ou eventos estrangeiros em inglês no currículo Lattes, porém em português no Qualis, ou vice-versa. Esses casos dificilmente são avaliados corretamente pelo sistema, já que o algoritmo atual é baseado em comparação por similaridade textual;

\item Levantamento da produção por veículo de publicação. Considerando todos os currículos cadastrados no SILQ, seria possível levantar o número de publicações em cada periódico e evento cadastrado no Qualis;

\item Gerar os valores de $I_{restrito}$ e $I_{geral}$ automaticamente. Tratam-se de índices definidos pela CAPES e utilizados na avaliação de Programas de Pós-Graduação;

\item Considerar, para fins de ponderação dos valores de estrato Qualis, os pesos considerados pela avaliação de Programas de Pós-Graduação realizada pela CAPES.

\end{itemize}
