% !TEX root = main.tex

\chapter{Feedback de relevância e avaliação de desempenho}

Um dos itens de melhoria indicados por \cite{Silq1} após a realização da primeira versão do sistema seria ``permitir que o usuário auxilie a ferramenta na qualificação", conforme relatado na seção \ref{sec:trabalhos-futuros-silq1}. Em sistemas de IR, esta característica é denominada \textit{Feedback de Relevância}.

A ideia por trás desta técnica é permitir que o usuário julgue resultados iniciais retornados pelo sistema, classificando-os como relevantes ou não para a \textit{query} vigente. O sistema então é capaz de utilizar esta informação para melhorar seu algoritmo de classificação e retornar melhores resultados para novas \textit{queries}.

O capítulo atual apresenta como esta técnica foi aplicada no SILQ, qual modelo lógico foi utilizado para o armazenamento dos \textit{feedbacks} e qual técnica utilizada para sua obtenção. Por fim, são apresentadas medições realizadas no sistema que validam se a técnica foi relevante para o aumento de performance.

\section{Obtenção do feedback}




A avaliação de um currículo Lattes pelo SILQ é realizada com base na similaridade textual entre o título do evento de cada trabalho presente no currículo e o título do evento Qualis. Ou seja, o título do trabalho, juntamente com seu ano e área de avaliação são dadas como \textit{query} para o sistema. O sistema busca sobre todo o conjunto de dados Qualis presentes na base de dados aquele com maior similaridade textual em relação à \textit{query}. Se esta similaridade for maior do que um \textit{threshold} pré-estabelecido, então o resultado é considerado um \textit{match} válido e o estrato atribuído pelo Qualis a este evento é também atribuído ao trabalho do pesquisador.

Pode-se tomar o exemplo real de um trabalho qualquer extraído de um currículo Lattes cujo evento tenha sido especificado como \textit{``2016 IEEE 7th Latin American Symposium on Circuits \& Systems (LASCAS)"}. A Tabela \ref{tab:exemplo-classificacao} mostra os resultados retornados pelo SILQ junto com seus respectivos valores de similaridade textual.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\caption{Resultados retornados pelo SILQ para a \textit{query} \textit{``2016 IEEE 7th Latin American Symposium on Circuits \& Systems (LASCAS)"}}\label{tab:exemplo-classificacao}
\begin{tabular}{ p{6cm} | c | c }
\hline
\textbf{Evento} & \textbf{Estrato} & \textbf{Similaridade} \\ \hline
IEEE Latin American Symposium on Circuits and Systems (LASCAS) & B5 & 87\% \\ \hline
IEEE International Symposium on Circuits and Systems (ISCAS) & A1 & 48\% \\ \hline
IEEE Latin American Robotics Symposium (LARS) & B4 & 45\% \\ \hline
IEEE International Midwest Symposium on Circuits and Systems (MWSCAS) & B1 & 43\% \\ \hline
Symposium on Asynchronous Circuits and Systems (ASYNC) & A2 & 40\% \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

O primeiro resultado retornado é o escolhido, por possuir a maior similaridade em relação à \textit{query}. Neste caso, o trabalho é avaliado com o conceito B5, já que este é conceito Qualis atribuído ao evento.


\afazer{Falar que só existe um item relevante. Basta escolher qual ele é.}

\subsection{Modelagem lógica}

Como armazenamos no banco

\subsection{Processando resultados com com feedback}

Colocar o algoritmo utilizado levando em conta feedback

\section{Validação}

Mensurações realizadas.

Threshold ideal.
