% !TEX root = main.tex

\chapter{Introdução}

A Plataforma Lattes, criada e mantida pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), é um sistema de informação responsável pela integração da base de dados de currículos, grupos de pesquisa e instituições. O Currículo Lattes se tornou o padrão nacional no registro da vida científica de estudantes, professores e pesquisadores e é hoje adotada por institutos e universidades de todo o país \cite{CNPQ-Sobre}. No Currículo Lattes pode-se inserir dados gerais do pesquisador, produção bibliográfica, orientações, citações, participações em eventos científicos entre outros dados. No módulo Produção Bibliográfica, por exemplo, é possível a inserção de artigos publicados ou aceitos para publicação em periódicos indexados pelo ISSN \cite{CNPQ-Ajuda}.

A qualidade da produção bibliográfica dos Programas de Pós-Graduação é classificada pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) através de um conjunto de procedimentos denominado Qualis. O Qualis define estratos de qualificação a partir da análise da qualidade dos veículos onde a produção científica de pesquisadores brasileiros foi divulgada, ou seja, periódicos e eventos científicos. Esta análise é realizada em um processo anual de atualização, sendo os veículos enquadrados nos estratos indicativos de qualidade A1, A2, B1, B2, B3, B4, B5 e C, do maior para o menor peso, para cada área do conhecimento \cite{CAPES-Classificacao}.

Apesar da Plataforma Lattes possuir um módulo de inclusão de publicações e permitir a definição do veículo onde este foi publicado, não há qualquer tipo de conexão entre os sistemas Lattes e Qualis, ou seja, o processo de avaliação de uma publicação (que é feita através da avaliação do veículo onde este foi publicado) deve ser realizado de forma manual.

O Sistema de Integração Lattes Qualis (SILQ) surgiu no ano de 2015, desenvolvido como Trabalho de Conclusão de Curso dos alunos Felipe Nedel Mendes de Aguiar e Maria Eloísa Costa do curso de Ciência da Computação da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), orientados pela Prof. Carina F. Dorneles, da mesma instituição. O objetivo do sistema é a classificação automática da produção científica do currículo Lattes do pesquisador, através do \textit{matching} por similaridade de dados extraídos do Qualis, usando uma interface web amigável \cite{Silq1}.

A primeira versão do sistema foi finalizada em 2015 e desde então encontra-se disponível de forma pública e gratuita através do endereço \url{http://silq.inf.ufsc.br/}. No entanto, esta primeira versão apresenta alguns pontos que merecem melhorias.

No primeiro caso, o SILQ possui em seu banco de dados de eventos e periódicos extraídos do Qualis apenas dados referentes ao triênio 2010-2012, já que, até metade de 2015, o Qualis realizava classificações de forma trienal. Em 2016, no entanto, após a finalização do projeto SILQ, o Qualis alterou seu modo de operação para classificações anuais, já disponibilizando dados referentes aos anos 2013 e 2014, que ainda não estava incluídos nesta primeira versão da base de dados SILQ. Neste ponto, o SILQ deve permitir a atualização automática da qualificação a cada novo ano de lançamento do Qualis. Como o formato no qual a CAPES disponibiliza o Qualis não é interoperável, o SILQ deve oferecer esta funcionalidade.

O segundo ponto é a falta de alguns recursos que poderiam facilitar o processo de avaliação e acompanhamento de currículos, como gráficos de classificações dentro Programas de Pós-Graduação. Uma característica importante também seria a capacidade de integração com outros sistemas, facilitando o reuso do serviço disponibilizado pelo SILQ em trabalhos futuros.

O terceiro ponto de melhoria seria a avaliação experimental do algoritmo de classificação do SILQ para o estabelecimento de uma medida do grau de precisão da ferramenta. A partir disto, outras técnicas podem ser propostas e comparadas com as anteriores a fim de provar se elas resultaram em ganho de precisão.

Como o \textit{matching} entre os dados do Qualis e do Lattes de pesquisadores é feito através de funções de similaridade, o resultado pode ser um falso positivo. Portanto, um ponto importante a ser trabalhado é permitir ao usuário informar ao sistemas sugestões de resultados. Esta técnica, conhecida por \textit{feedback} de relevância, exige alterar o algoritmo de classificação a fim de treiná-lo com as informações providas pelo usuário e melhorar os resultados de pesquisas similares subsequentemente realizadas. Também se faz necessária a mensuração da taxa de acerto do sistema após a inclusão desta técnica e avaliar se ela beneficia a precisão do algoritmo de classificação.

A proposta deste trabalho, portanto, é a criação de uma segunda versão do SILQ, desenvolvida a partir do código existente da primeira, a fim de realizar as mudanças sugeridas acima, junto com a atualização da base de dados e arquitetura do sistema para a inclusão das novas qualificações Qualis em um ritmo anual.

A hipótese de pesquisa a ser avaliada a partir desta ideia, portanto, é avaliar se o \textit{feedback} de usuários pode aumentar a taxa de acerto do SILQ.

\section{Objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é analisar o impacto que o uso de \textit{feedback} de relevância tem na precisão dos resultados de avaliações realizadas pelo SILQ, efetuado sobre uma nova arquitetura da ferramenta que inclui a criação de API de integração com outros sistemas e a atualização da base de dados conforme as novas classificações Qualis.

Os objetivos específicos são os seguintes:

\begin{itemize}
    \item Reestruturação da arquitetura e banco de dados do SILQ a fim de suportar classificações de eventos e periódicos disponibilizados em um ritmo anual;

    \item Atualização do banco de dados do sistema com as últimas classificações disponibilizadas pelo Qualis (anos 2013 e 2014);

    \item Criação de uma API pública de disponibilização dos serviços do SILQ, via camada de aplicação REST para integração com outros sistemas;

    \item Alterações na interface do sistema incluindo migração de \textit{framework} de interface, inclusão de controles de \textit{feedback}, novos gráficos de acompanhamento de grupos de pesquisa e melhorias gerais de usabilidade;

    \item Propor novos algoritmos de avaliação baseados em similaridade textual e \textit{feedback} de relevância e verificar se a taxa de acerto do sistema foi melhorada com tal ação.
\end{itemize}

\section{Procedimentos Metodológicos}

A primeira etapa do trabalho envolveu a migração tecnológica da camada de interface e desacoplamento entre \textit{server} e \textit{client side}, originando um serviço \textit{RESTful} de integração. Para isto, foram utilizadas práticas ágeis de desenvolvimento de software incluindo desenvolvimento orientado a testes e eventuais modelagens lógicas de arquitetura de sistemas usando práticas da Engenharia de Software.

Concomitantemente, ocorreu a alteração da base de dados para suporte aos novos registros disponibilizados pelo Qualis. Certos aspectos do banco foram alterados para suportar tais registros novos. Os dados também passaram por um processo de \textit{data-cleaning} manual antes de serem inseridos no banco, conforme detalhado na Seção \ref{sec:extracao-qualis-novo}.

A segunda etapa do trabalho envolveu o processo de construção do módulo de captação de \textit{feedback} de relevância, envolvendo a modelagem lógica, criação da camada de serviço, API e alterações na página de resultados de avaliação do sistema com a inclusão dos controles que permitem aos usuários ``julgar" os resultados retornados. Após esta etapa o algoritmo de classificação baseado em similaridade textual do SILQ foi estendido para levar em conta os \textit{feedbacks} dos usuários. Deste processo surgiram dois algoritmos que passaram por uma avaliação experimental, realizada usando um conjunto de testes contendo trabalhos extraídos de currículos Lattes de pesquisadores e manualmente avaliados por um especialista, conforme relatado na Seção \ref{sec:validation}.
