% !TEX root = main.tex

\section{Trabalhos correlatos}

Nesta Seção são expostos trabalhos e ferramentas que se assemelham ao SILQ quanto ao objetivo do sistema (integração do Lattes e Qualis) e quanto ao uso de análise de \textit{feedback} de relevância para o aumento da exatidão do algoritmo de classificação. A primeira seção reaborda, de forma superficial, alguns trabalhos correlatos já citados por \cite{Silq1}, mas agora levando em conta as alterações propostas por este trabalho, e alguns novos esforços encontrados na literatura e na \textit{web}. A segunda seção aborda trabalhos que, não necessariamente com objetivos ligados ao Lattes ou ao Qualis, de alguma forma utilizaram \textit{feedback} de relevância para aumento de precisão sistemas de \textit{information retrieval}.

\subsection{Quanto ao objetivo da ferramenta}

Na seção ``Trabalhos correlatos" do trabalho de \cite{Silq1}, os autores citam 5 ferramentas semelhantes ao SILQ. Não é objetivo desta seção reavaliar estas ferramentas de forma extensiva, porém um novo estudo destes trabalhos foi realizado com a finalidade de verificar quais mudanças houveram, caso tenham ocorrido, e quais suas semelhanças com as alterações propostas por esta nova versão do SILQ.

Nenhum dos trabalhos mencionados sofreu alterações significativas que anulem as conclusões e análises comparativas realizadas por \cite{Silq1}. No quesito de integração com outros sistemas através de API programática, apenas o ScriptLattes \cite{Mena-Chalco2009} oferece uma API de integração com outros sistemas, através de seu conjunto de funções escritas em Python. Apesar disso, trata-se de uma ferramenta de extração e geração de relatórios de currículos Lattes apenas, sem integração com o Qualis.

O trabalho de \cite{Carvalho2009} é o que mais se assemelha ao SILQ em termos de objetivos da ferramenta, que seria a gestão da produção científica para programas de pós-graduação e grupos de pesquisa, inclusive dando a opção de atribuição automática dos estratos Qualis em publicações. Esta funcionalidade, porém, não pôde ser testada já que as URLs informadas para aquisição da ferramenta não são mais válidas e o projeto foi aparentemente descontinuado.

Os demais trabalhos citados ou se resumem à extração de dados Lattes via HTML ou XML (e não tem conexão com o Qualis), ou não possuem API de integração ou forma de comunicação com outros sistemas; outros ainda, não são iniciativas abertas ou são projetos aparentemente descontinuados.

Quanto a novos trabalhos, não citados por \cite{Silq1} e referentes à extração/disponibilização dos dados Qualis, os trabalhos de \cite{Pinto2012, CesarEdu} tratam-se de páginas web com consultas à periódicos e conferências do WebQualis referentes ao triênio 2010-2012, somente da área de Ciência da Computação, extraídos da página oficial da CAPES. Não há, entretanto, dados de outras áreas de avaliação e tampouco os novos dados Qualis referentes aos anos de 2013 e 2014. Também não há integração com o Lattes, sendo apenas bases de dados contendo os registros Qualis para consulta.

\subsection{Quanto ao uso de \textit{feedback} de relevância}

O trabalho de \cite{Tao2006} propõe novas estratégias para a busca e seleção de imagens de uma base de dados utilizando \textit{feedback} de relevância. Este problema é conhecido por \textit{content-based image retrieval (CBIR)} e tem o objetivo de extrair e retornar imagens semanticamente relevantes à uma \textit{query}, através de atributos automaticamente extraídos da imagen, como cor, textura e forma. Segundo os autores, porém, sistemas deste tipo geralmente apresentam baixa precisão. Os autores foram capazes de aumentar a performance do sistema utilizando \textit{feedback} de relevância e modificações da técnica de \textit{biased discriminant analysis}, conforme demonstram seus experimentos.

Outro artigo da área de CBIR, \cite{Rui97}, um dos primeiros a unir as disciplinas de processamento de imagens e recuperação de informação, propõe converter vetores de atributos de imagens para \textit{weighted-term vectors}, do modelo vetorial, um dos modelos mais utilizados em IR. Os autores demonstraram que podem atribuir pesos aos termos das \textit{queries} baseados em \textit{feedback} de relevância e assim aumentar a exatidão do sistema.

No domínio de \textit{web search engines}, o trabalho de \cite{Spink00} examina a ocorrência de uso de reformulação de \textit{query} e \textit{feedback} de relevância de usuários do buscador ``Excite". Uma forma de \textit{feedback} implícito dado por usuários é reformular sua \textit{query} logo após realizar uma pesquisa mal sucedida, a fim de alterar seus parâmetros de busca. Os autores citam que neste caso os usuários tendem a adicionar ou remover termos de busca. Outra forma de \textit{feedback} dado por usuários neste sistema é o botão \textit{``More like this"}, indicando que deseja ver mais resultados semelhantes ao indicado. Segundo a análise dos autores, poucos usuários reformulam suas \textit{queries} ou utilizam os controles de \textit{feedback}. Aproximadamente 33\% dos usuários realizam mais de uma \textit{query} e apenas 5\% das buscas realizadas são provenientes de \textit{feedback} de relevância. O padrão mais comum de uso é a realização de uma única busca e a visualização dos 10 primeiros resultados, apenas. As conclusões de \cite{Spink00} apontam que é necessária uma interface mais amigável a fim de estimular o usuário a fornecer \textit{feedback}.

O trabalho de \cite{Kelly2001} mostra como técnicas de \textit{feedback} implícito podem ser utilizadas para obter informações relevantes e de forma transparente ao usuário. Em especial, utilizaram informações de tempo de leitura, ações de \textit{scroll} de tela e interação com resultados como fonte de \textit{feedback} de relevância.
